\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}  
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Anotacja korpusów oraz osadzenia słów i tekstów\\Część II: Modele przestrzeni wektorowych}
\author{Autorzy: Oliwer Krupa, Adam Bednarski, Jan Masłowski, Łukasz Lenkiewicz}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Word Embeddings}

\subsection{Osadzenia słów w anotowanym korpusie (Word2Vec i Fasttext)}
Zadanie polegało na wykonaniu osadzeń słów z wykorzystaniem co najmniej dwóch różnych modeli. Wybraliśmy następujące modele osadzeń:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Word2Vec}:
    \begin{itemize}
        \item dla języka polskiego: \url{https://dsmodels.nlp.ipipan.waw.pl}
        \item dla języka angielskiego: \url{https://radimrehurek.com/gensim/index.html}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Fasttext}:
    \begin{itemize}
        \item dla języka polskiego: \url{https://huggingface.co/clarin-pl/fastText-kgr10}
        \item dla języka angielskiego: \url{https://fasttext.cc}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Wizualizacja danych za pomocą t-SNE}
Dane zostały zwizualizowane za pomocą techniki t-SNE, z wykorzystaniem interaktywnych wykresów. Każdy punkt na wykresie odpowiada słowu z anotacją. Po najechaniu na punkt można odczytać zarówno słowo, jak i przypisaną do niego etykietę.

\subsection{Porównanie k-najbardziej podobnych słów dla dwóch modeli}
Dla każdego z modeli (Word2Vec i Fasttext) wygenerowano listy k-najbardziej podobnych słów w oparciu o osadzenia zaanotowanych słów. Następnie porównano listy podobieństw, uwzględniając różnice w reprezentacjach przestrzeni wektorowych.

\subsection{Dyskusja wyników}
Otrzymane wyniki pokazują różnice w sposobie, w jaki modele Word2Vec i Fasttext modelują przestrzeń wektorową. Obserwowane różnice w podobieństwach między słowami mogą wynikać z różnych metod treningu oraz charakterystyki korpusów użytych do trenowania modeli.

\section{Text Embeddings}

\subsection{Osadzenia zdań / tekstów (Fasttext i TF-IDF)}
Dla osadzeń całych zdań i tekstów zastosowano dwa modele:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fasttext} (wykorzystano modele z wcześniejszego ćwiczenia),
    \item \textbf{TF-IDF} z biblioteki sklearn.
\end{itemize}

\subsection{Wizualizacja osadzeń tekstów za pomocą t-SNE}
Podobnie jak w przypadku osadzeń słów, zastosowano t-SNE do wizualizacji osadzeń tekstów, z odniesieniem do etykiet anotacji. Wykresy mają interaktywny charakter, umożliwiając użytkownikowi odczytanie pełnego zdania i jego anotacji po najechaniu na punkt.

\subsection{Klasteryzacja osadzeń anotowanych zdań}
Osadzenia zdań zostały poddane klasteryzacji z wykorzystaniem algorytmu HDBSCAN, a wyniki klasteryzacji przedstawiono w zredukowanej przestrzeni, z wykorzystaniem t-SNE. Interaktywne wykresy umożliwiają przeglądanie przypisanych klastrów i przypisanych do nich zdań.

\subsection{Dyskusja wyników}
Wyniki klasteryzacji oraz wizualizacji t-SNE pokazują, że różne modele osadzania zdań (Fasttext i TF-IDF) generują różne reprezentacje przestrzeni. TF-IDF jest bardziej czuły na częstość występowania słów, natomiast Fasttext efektywniej modeluje podobieństwa semantyczne, co jest szczególnie widoczne w wynikach klasteryzacji. Różnice te mogą wpływać na wydajność modeli w zadaniach klasyfikacji.

\end{document}
